<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    	<string name="cottoninfo"> &#160;&#160;&#160;&#160;&#160; कपास भारत के सबसे महत्वपूर्ण तंतुओं और नकदी फसल में से एक है और देश की औद्योगिक और कृषि अर्थव्यवस्था में
            प्रमुख भूमिका निभाता है। कपास न केवल भारत का बल्कि पूरे विश्व का सबसे महत्वपूर्ण फाइबरक्रॉप है। यह मूल कच्चे माल (कपास फाइबर) को प्रदान करता है सूती कपड़ा उद्योग। भारत में
            कपास 6 मिलियन किसानों को प्रत्यक्ष आजीविका प्रदान करता है और कपास व्यापार और इसके प्रसंस्करण में लगभग 40-50 मिलियन लोग कार्यरत हैं। भारतीय कपास उत्पादन खतरनाक कीटनाशकों
            के गहन उपयोग से जुड़ा हुआ है। डेटा से पता चलता है भारत में कपास की खेती देश में उपयोग किए जाने वाले कुल कीटनाशकों का <b>44.5%</b> है। इसके अलावा
            , कपास एक जल-जनित फसल है और भारत में सिंचाई के लिए लगभग <b>6%</b> पानी है,कपास की खेती के लिए उपयोग किया जाता है। इसके बीज (बिनोला) का
            उपयोग वनसपती उद्योग में किया जाता है और दुधारू पशुओं के लिए चारे के हिस्से के रूप में भी इस्तेमाल किया जा सकता है|<br>\n</br><br>\n</br><br>\n</br>
       <br><big><b>भारत में कपास की वृद्धि के कारक हैं:</b></big>\n</br>

        <br>1) बड़े अनुकूल उपजाऊ गंगा डेल्टा क्षेत्र।\n</br>
        <br>2) भरपूर श्रम।\n</br>
        <br>3) बोले वेविल को मारने के लिए कीटनाशक का परिचय।\n</br>
        <br>4) HYV बीज जैसे सुजाता, भारती।\n</br>
        <br>\n</br><br>\n</br><br>\n</br>
        <br>
        रोटेशन विधि में कपास की खेती करना बहुत महत्वपूर्ण है। कपास के बाद फसलों जैसे <b> संकर शर्बत, गन्ना, मक्का, केला आदि का
            पालन किया जाना चाहिए।</b>कपास से कपास का पालन नहीं किया जाना चाहिए क्योंकि यह कीट और रोग की समस्याओं को बढ़ाता है।\n</br>
        <br>\n</br><br>\n</br><br>\n</br>
        <br>
        <b>गुजरात, महाराष्ट्र, पंजाब, उत्तर प्रदेश, तमिलनाडु, आंध्र प्रदेश भारत के सिद्धांत कपास उत्पादक राज्य हैं।</b>\n</br>
    </string>

    <string name="typesofcotton">
        <br>\n</br><br>\n</br>
        <b>a) लंबे समय तक कपास:</b>
        <br>
        &#160;&#160;&#160;&#160;&#160;इसमें सबसे लंबा फाइबर होता है जिसकी लंबाई <b> 24 से 27 मिमी </b> से भिन्न होती है।
            इसका उपयोग बढ़िया और बेहतर गुणवत्ता वाले कपड़े बनाने के लिए किया जाता है। जाहिर है, यह सबसे अच्छी कीमत प्राप्त करता है।
            आजादी के बाद से लंबे समय से रूई के उत्पादन में तेजी से प्रगति हुई है।
            यह बड़े पैमाने पर <b> पंजाब, हरियाणा, महाराष्ट्र, तमिलनाडु, मध्य प्रदेश, गुजरात और आंध्र प्रदेश में उगाया जाता है।</b>\n</br><br>\n</br><br>\n</br><br>\n</br>
        <br>
            <b>b) मध्यम प्रधान कपास।:</b>\n</br>
            <br>
&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;इसके फाइबर की लंबाई 20 मिमी और 24 मिमी के बीच है। भारत में कुल कपास उत्पादन का लगभग 44 प्रतिशत मध्यम प्रधान है। <b>राजस्थान, पंजाब, तमिलनाडु, मध्य प्रदेश,
उत्तर प्रदेश, कर्नाटक और महाराष्ट्र </b> इसके प्रमुख उत्पादक हैं।\n</br><br>\n</br><br>\n</br><br>\n</br>
<br>
    <b>c) लघु प्रधान कपास:</b>\n</br>
    <br>
&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;यह <b> 20 मिमी </b> लंबे से कम फाइबर के साथ अवर कपास है। इसका उपयोग अवर कपड़े के निर्माण के लिए किया
        जाता है और इससे कम कीमत मिलती है। कुल उत्पादन का लगभग 6 प्रतिशत लघु प्रधान कपास का है।<b>
यूपी, आंध्र प्रदेश, तेलंगाना, राजस्थान, हरियाणा और पंजाब </b> इसके प्रमुख उत्पादक हैं।\n</br>


    </string>


    <string name="cottonrequire"><big><b>कपास की खेती के लिए गर्म और नम जलवायु आदर्श है। कपास की खेती के लिए जलवायु की स्थिति नीचे बताई गई है:</b></big>
           <br>\n</br><br>\n</br>
        <br>&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;<b>70%</b> कपास की बारिश होती है। बोले गठन के दौरान साफ ​​धूप और उचित
            नमी के स्तर की आवश्यकता होती है। <b> 60 दिनों से 120 दिनों तक </b> नमी का तनाव सीधे उपज को कम करता है। धूप और गर्म
            आर्द्र जलवायु कपास की फसल के विकास का पक्ष लेते हैं। टोल खुलने पर कम तापमान फसल में समस्या पैदा करता है।\n</br>
        <br>\n</br><br>\n</br>
<br><b>1.तापमान:</b> कपास की खेती के लिए 250\'C आदर्श है.\n</br>
<br><b>2.वर्षा:</b> कपास की खेती के लिए 150 सेमी से 200 सेमी वर्षा आवश्यक है। हवा में नमी आवश्यक है।\n</br>
<br><b>3.मिट्टी:</b>सिंचित कपास को मध्यम काली से गहरी काली मिट्टी में उगाया जाना चाहिए, जिसमें 6 से 8 के बीच <b> pH सीमा होती है। </b> लवणीय
    मिट्टी कपास की खेती के लिए उपयुक्त नहीं है। मिट्टी में उचित जल निकासी होनी चाहिए। मिट्टी की गहराई <b> 20 to 25 cm से कम नहीं होनी चाहिए। </b> कपास
    की खेती करने से पहले मिट्टी परीक्षण के लिए जाने की सलाह दी जाती है।\n</br>
        <br>\n</br><br>\n</br>
        <br><big><b>कपास बागान में मिट्टी की तैयारी:</b></big>\n</br>
        <br>
कपास उत्पादन में, एक अच्छे फ्लैटबेड की तैयारी बहुत महत्वपूर्ण है। यह जुताई और डिस्क हैरोइंग द्वारा किया जा सकता है। जुर्माने का संचालन करके हल चलाना चाहिए
मिट्टी का कण। ड्रिप सिंचाई की उन्नत विधि के लिए मिट्टी को अच्छी तरह तैयार करना चाहिए। 4 जोड़ें
अंतिम कष्ट के पहले 5 टन वेल्डेड एफवाईएम या खाद। दीमक या सफेद ग्रब वाली मिट्टी में, <b> FYM के साथ 750 से 1000 Kg नीम केक </b> मिलाएं।\n</br>
    </string>

    <string name="dis1">
    <b><big>लक्षण </big></b><br>\n</br><br>\n</br>
    <br>एक लाल प्रभामंडल से घिरे पत्तों पर भूरे या भूरे रंग के धब्बे, तनों पर लम्बी लाल-बैंगनी छलछलें ऊपर पत्तियों के झड़ने और मृत्यु का कारण बनती हैं।\n</br>
</string>

    <string name="cure1">
        <b><big>प्बंध</big></b><br>\n</br><br>\n</br>
        <br>पीएनओ कवकनाशी वर्तमान में कपास में उपयोग के लिए पंजीकृत हैं; फसल के बाद मृदा में मलबे की फसल, फसल के घूमने से रोग के नियंत्रण पर कोई प्रभाव नहीं पड़ता।\n</br>
    </string>

    <string name="dis2">
        <b><big>लक्षण</big></b><br>\n</br><br>\n</br>
    <br>Cotyledons और अंकुर पत्तियों के विल्टिंग, cotyledons किनारों पर क्लोरोटिक बन जाते हैं और फिर नेक्रोटिक, पुराने पौधे wilting और पत्ती क्लोरोसिस
        के लक्षणों को प्रदर्शित करते हैं; विल्टिंग आमतौर पर धीरे-धीरे होती है, लेकिन भारी गर्मी की बारिश के बाद इसका उच्चारण किया जा सकता है, यदि संक्रमण गंभीर
        है, तो पौधे निष्फल हो जाते हैं और मारे जा सकते हैं, संक्रमित पौधों की संवहनी प्रणाली मुरझा जाती है और तने को काटकर देखा जा सकता है।\n</br>
    </string>

    <string name="cure2">
        <b><big>प्बंध</big></b><br>\n</br><br>\n</br>
        <br>प्रमाणित, रोग-मुक्त बीज, पौधों की किस्मों पर प्रयोग करें, जो फुसैरियम रोगों के इतिहास वाले क्षेत्रों में रोग के लिए उच्च प्रतिरोध के साथ हो, मिट्टी को धुलने से रोग की घटना कम हो सकती है।\n</br>
    </string>

    <string name="dis3">
        <b><big>लक्षण</big></b><br>\n</br><br>\n</br>
    <br>लक्षण पत्तियों पर पाए जा सकते हैं, boll bracts और bolls पर। प्रारंभ में छोटे चॉकलेट ब्राउन स्पॉट की उपस्थिति जो बाद में लक्ष्य चिह्नों के साथ
        अनियमित स्थान पर गोलाकार हो जाती है। लक्षण मुख्य रूप से निचले चंदवा में दिखाई देते हैं। आमतौर पर संक्रमित पत्तियां अपने हरे रंग या हरे पीले रंग को बरकरार
        रखती हैं। गंभीर परिस्थितियों में पत्ती और फूल गिर सकता है।\n</br>
    </string>

    <string name="cure3">
        <b><big>प्रबंध</big></b><br>\n</br><br>\n</br>
        <br>उपलब्ध प्रतिरोधी किस्मों का प्रयोग करें। फसल चक्रण का पालन करें। उपयुक्त फफूंदनाशक का छिड़काव करें।\n</br>
    </string>

    <string name="dis4">
        <b><big>लक्षण</big></b><br>\n</br><br>\n</br>
    <br>पत्तियों पर पानी से लथपथ स्पॉट जो पत्ती नसों द्वारा सीमांकित होते हैं, उन्हें एक कोणीय उपस्थिति देते हैं, घाव आकार में बढ़ जाते हैं और काले और नेक्रोटिक
        बन जाते हैं; पौधे से पत्तियां गिरती हैं, रोग भी बढ़ सकता है ग्रे-काले घावों को पत्तियों से पेटीओल्स और स्टेम तक फैलता है जिसे "ब्लैकआर्म" चरण के रूप में जाना जाता
        है, गंभीर ब्लैकआर्म लक्षण के कारण स्टेम को कमर से बांधना पड़ सकता है, पानी से लथपथ घाव हो सकते हैं bolls पर मौजूद, boll घाव बढ़ जाते हैं और भूरे और काले-भूरे रंग के हो जाते हैं।\n</br>
    </string>

    <string name="cure4">
        <b><big>प्रबंध</big></b><br>\n</br><br>\n</br>
        <br>प्रतिरोधी कपास की किस्मों का उपयोग रोग को नियंत्रित करने का सबसे प्रभावी तरीका है, फसल के बाद फसल अवशेषों को मिट्टी में डुबाने
            जैसी सांस्कृतिक प्रथाएं भी बीमारी के उद्भव को सीमित कर सकती हैं।\n</br>
    </string>


    <string name="dis5">
        <b><big>लक्षण</big></b><br>\n</br><br>\n</br>
    <br>पत्तियों के नीचे और / या पौधे के तनों पर छोटे नरम दानेदार कीड़े,आमतौर पर हरे या पीले रंग में, लेकिन प्रजातियों और मेजबान पौधे के आधार
        पर गुलाबी, भूरा, लाल या काला हो सकता है, अगर एफिड इन्फेक्शन भारी है, तो इससे पत्तियां पीली  या विकृत हो सकती हैं, पत्तों पर नेक्रोटिक धब्बे
        या स्टार्च शूट हो सकते हैं,एफिड्स एक चिपचिपा, शर्करा युक्त पदार्थ का स्राव करता है जिसे हनीड्यू कहा जाता है जो पौधों पर कालिखीय मोल्ड के विकास को प्रोत्साहित करता है।\n</br>
    </string>

    <string name="cure5">
        <b><big>प्रबंध</big></b><br>\n</br><br>\n</br>
        <br>यदि एफिड आबादी केवल कुछ पत्तियों या शूटिंग तक सीमित है, तो नियंत्रण प्रदान करने के लिए संक्रमण को दूर किया जा सकता है, रोपण
            से पहले एफिड्स के लिए प्रत्यारोपण की जांच करें; यदि उपलब्ध हो तो सहिष्णु किस्मों का उपयोग करें, चांदी के रंग का प्लास्टिक जैसे चिंतनशील गीली
            घास पौधों पर खिलाने से एफिड्स को रोक सकता है, पत्तियों से एफिड्स को दस्तक देने के लिए मजबूत पौधों को पानी के एक मजबूत जेट के साथ छिड़का जा सकता
            है, कीटनाशकों को आमतौर पर केवल एफिड्स का इलाज करने की आवश्यकता होती है यदि संक्रमण होता है बहुत उच्च-प्रतिरूप आमतौर पर निम्न और मध्यम
            स्तर के संक्रमण को सहन करते हैं; कीटनाशक साबुन या तेल जैसे नीम या कैनोला तेल आमतौर पर नियंत्रण का सबसे अच्छा तरीका है, हमेशा उपयोग से पहले
            विशिष्ट उपयोग दिशानिर्देशों के लिए उत्पादों के लेबल की जांच करें।\n</br>
    </string>


    <string name="dis6">
        <b><big>लक्षण</big></b><br>\n</br><br>\n</br>
    <br>गुच्छों से जुड़े खांचे में छेद; युवा लार्वा द्वारा भारी खिलाने से कंकाल के पत्तों, उथले, फलों पर सूखे घाव, 50-150 अंडों के अंडे के गुच्छे पत्तियों
        पर मौजूद हो सकते हैं, अंडे के गुच्छे सफ़ेद रंग के होते हैं, जो गुच्छे को एक झीना या मुरझाया हुआ रूप देते हैं, युवा लार्वा हल्के पीले रंग में पीले रंग
        के होते हैं जबकि पुराने लार्वा आम तौर पर गहरे हरे और हल्के रंग के होते हैं जो उनके शरीर के किनारे और एक गुलाबी या पीले रंग के नीचे की तरफ दौड़ते हैं।\n</br>
    </string>

    <string name="cure6">
        <b><big>प्रबंध</big></b><br>\n</br><br>\n</br>
        <br>सेना के कीड़ों को नियंत्रित करने के जैविक तरीकों में प्राकृतिक दुश्मनों द्वारा जैविक नियंत्रण शामिल है जो लार्वा और बैसिलस थुरिंगेंसिस के आवेदन
            को परजीवीकृत करते हैं; वाणिज्यिक के लिए रसायन उपलब्ध हैं नियंत्रण लेकिन घर के बगीचे के लिए उपलब्ध कई लार्वा का पर्याप्त नियंत्रण प्रदान नहीं करते हैं।\n</br>
    </string>



    <string name="dis7">
        <b><big>लक्षण</big></b><br>\n</br><br>\n</br>
    <br>छेद के चारों ओर बोल्स और कीट फ्रेश के ठिकानों में छेद किए गए छेद, एक काले सिर और काले बालों के साथ ओंग कैटरपिलर क्रीम-सफेद
        रंग के होते हैं; पुराने लार्वा पीले-हरे रंग के लगभग काले रंग की सफेद रेखाओं के साथ उनके शरीर के साथ काले हो सकते हैं और बालों के आधार
        पर काले धब्बे हो सकते हैं, अंडे ऊपरी और निचली पत्ती वाली दोनों सतहों पर एक समान रूप से बिछे होते हैं और शुरू में सफेद होते हैं लेकिन भूरे-लाल रंग के
        होते हैं। 24 घंटे के बाद रिंग करें और हैचिंग से पहले अंधेरा करें।\n</br>
    </string>

    <string name="cure7">
        <b><big>प्रबंध</big></b><br>\n</br><br>\n</br>
        <br>अंडे और युवा लार्वा और प्राकृतिक शत्रु जो रसायनों द्वारा क्षतिग्रस्त हो सकते हैं, के लिए पौधों की निगरानी करें, व्यवस्थित रूप
            से उगाए गए पौधों पर कीड़ों को नियंत्रित करने के लिए बैसिलस थुरिंगिनेसिस या एंट्रिस एससी लागू किया जा सकता है। वाणिज्यिक में नियंत्रण
            के लिए उपयुक्त रासायनिक उपचार की आवश्यकता हो सकती है। वृक्षारोपण।\n</br>
    </string>



</resources>